<div>
<h3>Acessibilidade</h3>

<div class="ds-static-div secondary">
  
  <p>O Repositório do Conhecimento Funasa segue novo modelo de identidade digital padrão do governo federal, que atende às principais recomendações de acessibilidade indicadas para web</p>
  <ul>
    <li>O termo acessibilidade significa incluir a pessoa com deficiência na participação de atividades como o uso de produtos, serviços e informações. Alguns exemplos são os prédios com rampas de acesso para cadeira de rodas e banheiros adaptados para deficientes.</li>
    <li>&#160;</li>
    <li>Na internet, acessibilidade refere-se principalmente às recomendações do WCAG (World Content Accessibility Guide) do W3C e no caso do Governo Brasileiro ao e-MAG (Modelo de Acessibilidade em Governo Eletrônico). O e-MAG está alinhado as recomendações internacionais, mas estabelece padrões de comportamento acessível para sites governamentais.</li>
    <li>&#160;</li>
    <li>Na parte superior do repositório existe uma barra de acessibilidade onde se encontra atalhos de navegação padronizados e a opção para alterar o contraste. Essas ferramentas estão disponíveis em todas as páginas do portal.</li>
    <li>&#160;</li>
  </ul>

  <h4>Os padrões de atalhos do governo federal são:</h4>
  <ul>

    <li>Teclando-se Alt + 1 em qualquer página do portal, chega-se diretamente ao começo do conteúdo principal da página.</li>
    <li>&#160;</li>

    <li>Teclando-se Alt + 2 em qualquer página do portal, chega-se diretamente ao início do menu principal.</li>
    <li>&#160;</li>

    <li>Teclando-se Alt + 3 em qualquer página do portal, chega-se diretamente em sua busca interna.</li>
    <li>&#160;</li>

    <li>No caso do Firefox, em vez de Alt + número, tecle simultaneamente Alt + Shift + número.</li>
    <li>&#160;</li>

    <li>Sendo Firefox no Mac OS, em vez de Alt + Shift + número, tecle simultaneamente Ctrl + Alt + número.</li>
    <li>&#160;</li>

    <li>No Opera, as teclas são Shift + Escape + número. Ao teclar apenas Shift + Escape, o usuário encontrará uma janela com todas as alternativas de ACCESSKEY da página.</li>
    <li>&#160;</li>

    <li>Ao final deste texto, você poderá baixar alguns arquivos que explicam melhor o termo acessibilidade e como deve ser implementado nos sites da Internet.</li>
    <li>&#160;</li>
  </ul>


  <h4>Leis e decretos sobre acessibilidade:</h4>
  <ul>
    <li>Decreto nº 5.296 de 02 de dezembro de 2004 (<a href="http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2004-2006/2004/Decreto/D5296.htm" target="_blank">http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_Ato2004-2006/2004/Decreto/D5296.htm</a>).</li>
    <li>&#160;</li>

    <li>Decreto nº 6.949, de 25 de agosto de 2009 - Promulga a Convenção Internacional sobre os Direitos das Pessoas com Deficiência e seu Protocolo Facultativo, assinados em Nova York, em 30 de março de 2007 (<a href="http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-2010/2009/decreto/d6949.htm" target="_blank">http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2007-2010/2009/decreto/d6949.htm</a>).</li>
    <li>&#160;</li>

    <li>Decreto nº 7.724, de 16 de Maio de 2012 - Regulamenta a Lei No 12.527, que dispõe sobre o acesso a informações (<a href="http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2012/Decreto/D7724.htm" target="_blank">http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/_ato2011-2014/2012/Decreto/D7724.htm</a>).</li>
    <li>&#160;</li>

    <li>Modelo de Acessibilidade de Governo Eletrônico (<a href="http://www.governoeletronico.gov.br/acoes-e-projetos/e-MAG" target="_blank">http://www.governoeletronico.gov.br/acoes-e-projetos/e-MAG</a>).</li>
    <li>&#160;</li>

    <li>Portaria nº 03, de 07 de Maio de 2007 - formato .pdf (35,5Kb) - Institucionaliza o Modelo de Acessibilidade em Governo Eletrônico e-MAG (<a href="http://www.governoeletronico.gov.br/biblioteca/arquivos/portaria-no-03-de-07-05-2007" target="_blank">http://www.governoeletronico.gov.br/biblioteca/arquivos/portaria-no-03-de-07-05-2007</a>).</li>
  </ul>

</div>
</div>
